%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%
%%% Dados da Criação/Autorização/Reconhecimento do Curso
%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter*[Criação, Autorização e Reconhecimento do Curso]{Criação, Autorização e Reconhecimento do Curso}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Criação, Autorização e Reconhecimento do Curso}

\begin{itemize}
  \item Projeto Pedagógico de Curso: Proc. nº. 014727/2008-de 01/08/2008;
  \item Autorização: Art. 35 Decreto 5.773/06 (Redação dada pelo Art. 2 Decreto 6.303/07), Data de Publicação D.O.U: 26/05/2008.
  \item Reformulação do Projeto Pedagógico de Curso: Proc. nº. 018649/2011-de 11/11/2011, Resolução do CEPE nº. 005/2012, de 09/01/2012.
  \item Reconhecimento: Portaria MEC nº. 649, de 10/12/2013, DOU nº. 240, Seção 1, 11/12/2013, ISSN 1677-7042. p. 25-26.
\end{itemize}

Com o objetivo de promovermos ampla divulgação e possibilitar a participação ativa (de professores, estudantes, egressos, profissionais e da comunidade em geral) nos princípios norteadores do curso, disponibilizamos as ferramentas de comunicação Fórum (através de email e facebook), além de disponibilizar este Projeto Pedagógico de Curso no Repositório GitHub.

\begin{itemize}
  \item Coordenação do Curso (e-mail): \href{mailto:coordenacao.bcc@ufape.edu.br}{coordenacao.bcc@ufape.edu.br}
  \item Fórum de Discussões (e-mail): BCC/UAG - Google Group: \url{http://goo.gl/Sgv7QO}
  \item Grupo no Facebook: BCC/UAG - Facebook Group: \url{http://goo.gl/tuLGK1}
  \item Este Projeto no GitHub: \url{http://github.com/sftom/bccppc}
\end{itemize}

\newpage